%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[\piton{range} et boucle]
\begin{enumerate}
  \item Déterminer les instructions \piton{range} permettant d'obtenir les séquences suivantes :
  \begin{enumerate}
    \item $2,4,6,8,10$.
    \item $0,5,10,15,20,25,30$.
    \item $7,8,9,10,11$.
  \end{enumerate}
    \item \'Ecrire une fonction \piton{def somme_entier(n):} qui prend un entier \verb-n- et renvoie la somme des entiers de $1$ à $n$.
  \item \'Ecrire une fonction \piton{def somme_carre(n):} qui prend un entier \verb-n- et renvoie la somme des carrés des entiers de $1$ à $n$.
  \item \'Ecrire une fonction \piton{def somme_impaire(n):} qui prend un entier \verb-n- et renvoie la somme des entiers impairs compris entre $1$ et $2n+1$. Conjecturer, à l'aide des premières valeurs, la valeur de cette somme.
  \item  Démontrer la conjecture précédente par récurrence.

\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise l'instruction \piton{range(deb,fin,pas)}, qui va de \piton{deb} (inclus) à \piton{fin} (exclus) par pas de \piton{pas}.
\begin{enumerate}
	\item Rapidement :
\begin{CodePython}[Lignes=false]
range(2,12,2)
range(0,35,5)
range(7,12)   # Le pas vaut 1 par défaut	
\end{CodePython}
\item On fait une simple boucle, en initialisant la somme à $0$ :
\begin{CodePython}[Lignes=false]
def somme_entier(n):
  somme = 0
  for i in range(n+1):     # Attention on veut la somme jusqu'à n
    somme = somme + i
  return somme
\end{CodePython}
	\item De même :
\begin{CodePython}[Lignes=false]
def somme_carre(n):
  somme = 0
  for i in range(n+1):     # Attention on veut la somme jusqu'à n
    somme = somme + i**2
  return somme
\end{CodePython}
Par exemple : 
\begin{python}
def somme_carre(n):
  somme = 0
  for i in range(n+1):     # Attention on veut la somme jusqu'à n
    somme = somme + i**2
  return somme
 
def somme_impaire(n):
  somme = 0
  for i in range(1, 2*n+2, 2):     # Attention on veut la somme jusqu'à 2n+1
    somme = somme + i
  return somme
\end{python}
\begin{ConsolePython}
somme_carre(10)	
\end{ConsolePython}
	\item On veut la somme des impairs : on fait par pas de $2$ :
\begin{CodePython}[Lignes=false]
def somme_impaire(n):
  somme = 0
  for i in range(1, 2*n+2, 2):     # Attention on veut la somme jusqu'à 2n+1
    somme = somme + i
  return somme
\end{CodePython}
Remarquons les premières valeurs :
\begin{ConsolePython}
[somme_impaire(i) for i in range(1, 10) ]	
\end{ConsolePython}
On remarque alors qu'il semblerait que 
\[ \forall n\geq 1, \quad 1+3+5+\hdots+2n+1 = \sum_{k=0}^n 2k+1 = (n+1)^2.\]
\item On démontre alors par récurrence le résultat. Pour l'hérédité, on constatera par hypothèse de récurrence que 
\begin{align*}
\sum_{k=0}^{n+1} 2k+1 &= \left( \sum_{k=0}^{n} 2k+1 \right)   + 2n+3	\\
&= (n+1)^2 +2n+3 = n^2+4n+4=(n+2)^2
\end{align*}


\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
